\documentclass{article}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.49cm, top=2.5cm, bottom=2.49cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}


\def\header#1{\pagestyle{plain}
\def\ci{\perp\!\!\!\perp}
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
\begin{flushleft}
\bf Robotik I\\
WS 13/14\\
\today %Datum (ist \today)
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{flushright}
\bf Marcus Basalla\\
\bf Jan-Peter Hohloch\\
\end{flushright}
\end{minipage}

\begin{center}
{\Large\bf \"Ubungsblatt 5}
\end{center}
}


\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\begin{document}

	\header{}

	\section{Euler-Winkel}
		\subsection{Allgemeine Form für Eulerwinkel}
			\begin{align*}
				\textbf{Euler}(\phi,\theta,\psi)
					&\overset{4.38}{=}\textbf{Rot}(z,\phi)\textbf{Rot}(y,\theta)\textbf{Rot}(z,\psi)\\
				&=\begin{pmatrix}
					\cos(\phi)&-\sin(\phi)&0\\
					\sin(\phi)&\cos(\phi)&0\\
					0&0&1
				\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
					\cos(\theta)&0&\sin(\theta)\\
					0&1&0\\
					-\sin(\theta)&0&\cos(\theta)
				\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
					\cos(\psi)&-\sin(\psi)&0\\
					\sin(\psi)&\cos(\psi)&0\\
					0&0&1
				\end{pmatrix}\\
				&=\begin{pmatrix}
					\cos(\phi)\cos(\theta)&-\sin(\phi)&\sin(\theta)\cos(\phi)\\
					\sin(\phi)\cos(\theta)&\cos(\phi)&\sin(\phi)\sin(\theta)\\
					-\sin(\theta)&0&\cos(\theta)
				\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
					\cos(\psi)&-\sin(\psi)&0\\
					\sin(\psi)&\cos(\psi)&0\\
					0&0&1
				\end{pmatrix}\\
				&=\begin{pmatrix}
					\cos(\phi)\cos(\theta)\cos(\psi)-\sin(\phi)\sin(\psi)&-\sin(\psi)\cos(\phi)\cos(\theta)-\sin(\phi)\cos(\psi)&\sin(\theta)\cos(\phi)\\
					\sin(\phi)\cos(\theta)\cos(\psi)+\sin(\psi)\cos(\phi)&-\sin(\phi)\sin(\psi)\cos(\theta)+\cos(\phi)\cos(\psi)&\sin(\phi)\sin(\theta)\\
					-\sin(\theta)\cos(\psi)&\sin(\theta)\sin(\psi)&\cos(\theta)
				\end{pmatrix}\\
			\end{align*}
		\subsection{Spezieller Eulerwinkel}
			\begin{align*}
				\textbf{Euler}\left(\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{4},-\frac{\pi}{4}\right)
					&=\begin{pmatrix}
						0\cdot\frac{1}{\sqrt{2}}\cdot\frac{1}{\sqrt{2}} - 1\cdot\left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) & -\left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) \cdot 0\cdot \frac{1}{\sqrt{2}} - 1\cdot \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}}\cdot 0\\
						1\cdot \frac{1}{\sqrt{2}}\cdot\frac{1}{\sqrt{2}}-\frac{1}{\sqrt{2}}\cdot 0 & -1\cdot \left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\cdot \frac{1}{\sqrt{2}}+0\cdot \frac{1}{\sqrt{2}} & 1\cdot \frac{1}{\sqrt{2}}\\
						-\frac{1}{\sqrt{2}}\cdot \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}}\left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) & \frac{1}{\sqrt{2}}
					\end{pmatrix}\\
					&=\begin{pmatrix}
						\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0\\
						\frac{1}{2}& \frac{1}{2} & \frac{1}{\sqrt{2}}\\
						-\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{\sqrt{2}}
					\end{pmatrix}\\
			\end{align*}
		\subsection{RPY-Winkel}
			$\textbf{RPY}\left(\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{4},-\frac{\pi}{4}\right)$
			\begin{align*}
				&\overset{4.37}{=}
				\begin{pmatrix}
					\cos\left(\frac{\pi}{2}\right)\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) & \sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\sin\left(-\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(\frac{\pi}{2}\right) - \sin\left(\frac{\pi}{2}\right)\cos\left(-\frac{\pi}{4}\right) & \sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(\frac{\pi}{2}\right)\cos\left(-\frac{\pi}{4}\right)+\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)\sin\left(-\frac{\pi}{4}\right)\\
					\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) & \sin\left(\frac{\pi}{2}\right)\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\sin\left(-\frac{\pi}{4}\right) + \cos\left(\frac{\pi}{2}\right)\cos\left(-\frac{\pi}{4}\right) & \sin\left(\frac{\pi}{2}\right)\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(-\frac{\pi}{4}\right)-\sin\left(-\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(\frac{\pi}{2}\right)\\
					-\sin\left(\frac{\pi}{4}\right) & \sin\left(-\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) & \cos\left(\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(-\frac{\pi}{4}\right)
				\end{pmatrix}\\
				\hspace{0.0001pt}&=\begin{pmatrix}
					0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}}\\
					\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
					-\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2}
				\end{pmatrix}\\
			\end{align*}
		\subsection{Gimbal Lock}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Euler:}\\
					Ist $\theta$ ein Vielfaches von $\pi$, so führt die zweite Rotation zu einer neuen z-Achse, die parallel zur alten ist. In der dritten Rotation wird also kein weiterer Freiheitsgrad hinzugewonnen.
				\item \textbf{RPY:}\\
					Ist $\theta$ $2\pi$-Vielfaches von $\pi/2$ oder von $3\pi/2$, so führt die zweite Rotation zu einer neuen z-Achse, die parallel zur alten ist. In der dritten Rotation wird also kein weiterer Freiheitsgrad hinzugewonnen.
			\end{itemize}
	\section{Quaternionen}
		\subsection{Konjugierte und Inverse von Quaternionen}
			$\textbf{Q}^*=\left[\cos\left(\frac{\phi}{2}\right),-\vec{w}\sin\left(\frac{\phi}{2}\right)\right]$, die Rotation um den gleichen Winkel wie \textbf{Q}, jedoch um die entgegengesetzte Achse.\\
			$
				\textbf{Q}\times\textbf{Q}^*\\
				=\left[\cos\left(\frac{\phi}{2}\right)\cos\left(\frac{\phi}{2}\right)-\sin^2\left(\frac{\phi}{2}\right)\cdot |\vec w|\cdot|-\vec w|\cdot (-1),\\
				\cos\left(\frac{\phi}{2}\right)\sin\left(\frac{\phi}{2}\right)\vec w-\cos\left(\frac{\phi}{2}\right)\sin\left(\frac{\phi}{2}\right)\vec w-\vec{w}\sin\left(\frac{\phi}{2}\right)\times \vec{w}\sin\left(\frac{\phi}{2}\right)\right]\\
				\underset{|\vec w|=1}{\overset{\vec w\times -\vec w=\vec 0}{=}}\left[1,\vec 0\right]\\
				=\textbf{Q}^*\times\textbf{Q} \text{ (da nur Vorzeichen vor }\vec w\text{ vertauscht)}$\qed
			
		\subsection{Quaternionen als Rotationsvorschrift}
			\begin{itemize}
				\item Drehung um $60^\circ$ um die x-Achse:\\
					$\textbf{Q}_0=\left[\cos\left(\frac{\pi}{6}\right),\begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix}\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\right]$
				\item Drehung um $90^\circ$ um die y-Achse:\\
					$\textbf{Q}_1=\left[\cos\left(\frac{\pi}{4}\right),\begin{pmatrix}0\\1\\0\end{pmatrix}\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\right]$
			\end{itemize}
			\begin{align*}
				\textbf{Q}_2&=\textbf{Q}_1\times\textbf{Q}_0\\
				&=\left[\cos\left(\frac{\pi}{4}\right),\begin{pmatrix}0\\\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\\0\end{pmatrix}\right]\times\left[\cos\left(\frac{\pi}{6}\right),\begin{pmatrix}\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\\0\\0\end{pmatrix}\right]\\
				&=\left[\cos\left(\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(\frac{\pi}{6}\right)-0,\begin{pmatrix}0\\\cos\left(\frac{\pi}{6}\right)\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\\0\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}\cos\left(\frac{\pi}{4}\right)\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\\0\\0\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}0\\0\\-\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\end{pmatrix}\right]\\
				&=\left[\frac{\sqrt{6}}{4},\begin{pmatrix}\frac{\sqrt{2}}{4}\\\frac{\sqrt{6}}{4}\\-\frac{\sqrt{2}}{4}\end{pmatrix}\right]\\
			\end{align*}
		\subsection{Rotation eines Punktes mithilfe eines Quaternions}
			\begin{align*}
				\textbf{Q}_2\times\left[0,\begin{pmatrix}1\\0\\1\end{pmatrix}\right]\times\textbf{Q}_2^*&=\left[\frac{\sqrt{6}}{4},\begin{pmatrix}\frac{\sqrt{2}}{4}\\\frac{\sqrt{6}}{4}\\-\frac{\sqrt{2}}{4}\end{pmatrix}\right]\times\left[0,\begin{pmatrix}1\\0\\1\end{pmatrix}\right]\times\left[\frac{\sqrt{6}}{4},\begin{pmatrix}-\frac{\sqrt{2}}{4}\\-\frac{\sqrt{6}}{4}\\\frac{\sqrt{2}}{4}\end{pmatrix}\right]\\
				&=\left[0-\frac{\sqrt{2}}{4}+\frac{\sqrt{2}}{4}, \begin{pmatrix}\frac{\sqrt{6}}{4}\\0\\\frac{\sqrt{6}}{4}\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}\frac{\sqrt{6}}{4}\\-\frac{\sqrt{2}}{2}\\-\frac{\sqrt{6}}{4}\end{pmatrix}\right]\times\left[\frac{\sqrt{6}}{4},\begin{pmatrix}-\frac{\sqrt{2}}{4}\\-\frac{\sqrt{6}}{4}\\\frac{\sqrt{2}}{4}\end{pmatrix}\right]\\
				&=\left[0+\frac{\sqrt{12}}{8}-\frac{\sqrt{12}}{8}+0,\vec{p'}\right]\\
				&=\left[0,\vec p\right]
			\end{align*}
			\begin{align*}
				\vec{p'}&=\begin{pmatrix}\frac{3}{4}\\-\frac{\sqrt{12}}{8}\\0\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}-\frac{1}{4}\\-\frac{\sqrt{12}}{8}\\-\frac{3}{4}-\frac{1}{4}\end{pmatrix}\\
				&= \begin{pmatrix}\frac{1}{2}\\-\frac{\sqrt{3}}{2}\\-1\end{pmatrix}\text{ (Ortsvektor von }P'\text{ )}
			\end{align*}
		\subsection{Rotation mittels Rotationsmatrix}
			\begin{align*}
				\textbf{R}_2 &= \textbf{Rot}\left(y,\frac{\pi}{2}\right)\textbf{Rot}\left(x,\frac{\pi}{3}\right)\\
				&=\begin{pmatrix}
					\cos\frac{\pi}{2} & 0 & \sin\frac{\pi}{2} \\
					0 & 1 & 0\\
					-\sin\frac{\pi}{2} & 0 & \cos\frac{\pi}{2}
				\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
					1 & 0 & 0 \\
					0 & \cos\frac{\pi}{3} & -\sin\frac{\pi}{3} \\
					0 & \sin\frac{\pi}{3} & \cos\frac{\pi}{3}
				\end{pmatrix}\\
				&=\begin{pmatrix}
					0&\frac{\sqrt{3}}{2} & \frac{1}{2}\\
					0&\frac{1}{2} & -\frac{\sqrt{3}}{2}\\
					-1& 0&0
				\end{pmatrix}
			\end{align*}
			\begin{align*}
				\vec{p'}&= \textbf{R}_2 \vec p\\
				&=\begin{pmatrix}
					0&\frac{\sqrt{3}}{2} & \frac{1}{2}\\
					0&\frac{1}{2} & -\frac{\sqrt{3}}{2}\\
					-1& 0&0
				\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
					1\\0\\1
				\end{pmatrix}\\
				&= \begin{pmatrix}\frac{1}{2}\\-\frac{\sqrt{3}}{2}\\-1\end{pmatrix}\text{ (Ortsvektor von }P'\text{ )}
			\end{align*}
		\subsection{Eulerquaternion}
			\begin{align*}
				\textbf{Q}_\text{Euler} &= \textbf{Q}_{z,\phi}\times\textbf{Q}_{y,\theta}\times\textbf{Q}_{z,\psi}\\
				&= \left[\cos\frac{\phi}{2},\begin{pmatrix}0\\0\\\sin\frac{\phi}{2}\end{pmatrix}\right]\times\left[\cos\frac{\theta}{2},\begin{pmatrix}0\\\sin\frac{\theta}{2}\\0\end{pmatrix}\right]\times\left[\cos\frac{\psi}{2},\begin{pmatrix}0\\0\\\sin\frac{\psi}{2}\end{pmatrix}\right]\\
				&= \left[\cos\frac{\phi}{2}\cos\frac{\theta}{2},\begin{pmatrix}-\sin\frac{\phi}{2}\sin\frac{\theta}{2}\\\sin\frac{\theta}{2}\cos\frac{\phi}{2}\\\sin\frac{\phi}{2}\cos\frac{\theta}{2}\end{pmatrix}\right]\times\left[\cos\frac{\psi}{2},\begin{pmatrix}0\\0\\\sin\frac{\psi}{2}\end{pmatrix}\right]\\
				&= \left[\cos\frac{\phi}{2}\cos\frac{\theta}{2}\cos\frac{\psi}{2}-\sin\frac{\phi}{2}\sin\frac{\psi}{2}\cos\frac{\theta}{2},\begin{pmatrix}-\sin\frac{\phi}{2}\sin\frac{\theta}{2}\cos\frac{\psi}{2}\\\sin\frac{\theta}{2}\cos\frac{\phi}{2}\cos\frac{\psi}{2}\\\sin\frac{\phi}{2}\cos\frac{\theta}{2}\cos\frac{\psi}{2}\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}\sin\frac{\theta}{2}\sin\frac{\psi}{2}\cos\frac{\phi}{2}\\\sin\frac{\phi}{2}\sin\frac{\theta}{2}\sin\frac{\psi}{2}\\\sin\frac{\psi}{2}\cos\frac{\phi}{2}\cos\frac{\theta}{2}\end{pmatrix}\right]\\
				&=\left[\cos\frac{\theta}{2}\left(\cos\frac{\phi}{2}\cos\frac{\psi}{2}-\sin\frac{\phi}{2}\sin\frac{\psi}{2}\right),
				\begin{pmatrix}
					\sin\frac{\theta}{2}\left(\sin\frac{\psi}{2}\cos\frac{\phi}{2}-\sin\frac{\phi}{2}\cos\frac{\psi}{2}\right)\\
					\sin\frac{\theta}{2}\left(\sin\frac{\phi}{2}\sin\frac{\psi}{2}+\cos\frac{\phi}{2}\cos\frac{\psi}{2}\right)\\
					\cos\frac{\theta}{2}\left(\sin\frac{\phi}{2}\cos\frac{\psi}{2}+\sin\frac{\psi}{2}\cos\frac{\phi}{2}\right)
				\end{pmatrix}\right]
			\end{align*}
	
	\section{Frames}
		Gegebene Transformationsmatrizen:\\ 
		$\sideset{^W}{}{\mathop{T}}_R = \begin{pmatrix}
											-1 & 0 & 0& 2\\
											0 & -1 & 0 & 3\\
											0 & 0 & 1 & 0\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$
		$\sideset{^W}{}{\mathop{T}}_O = \begin{pmatrix}
											1 & 0 & 0 & 4\\
											0 & 0 & -1 & 2\\
											0 & 1 & 0 & 2\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$
		$\sideset{^R}{}{\mathop{T}}_H = \begin{pmatrix}
											-1 & 0 & 0 & 0\\
											0 & 0 & 1 & 2\\
											0 & 1 & 0 & 2\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$	\\						
		\subsection{Transformationsgraph}
				Transformationsgrap:\vspace*{4 cm}\\
		\subsection{Transformationsfolge}		
		
			$\sideset{^H}{}{\mathop{T}}_O = \sideset{^H}{}{\mathop{T}}_R \cdot \sideset{^R}{}{\mathop{T}}_W \cdot
			\sideset{^W}{}{\mathop{T}}_O = (\sideset{^R}{}{\mathop{T}}_H)^{-1} \cdot (\sideset{^W}{}{\mathop{T}}_R)^{-1}
			\cdot \sideset{^W}{}{\mathop{T}}_O$\vspace{0.1 cm}\\
			$\sideset{^H}{}{\mathop{T}}_O = \begin{pmatrix}
											-1 & 0 & 0 & 0\\
											0 & 0 & 1 & 2\\
											0 & 1 & 0 & 2\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}^{-1}	\begin{pmatrix}
											-1 & 0 & 0& 2\\
											0 & -1 & 0 & 3\\
											0 & 0 & 1 & 0\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix}
											1 & 0 & 0 & 4\\
											0 & 0 & -1 & 2\\
											0 & 1 & 0 & 2\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$\vspace{0.1 cm}\\									
			$\sideset{^H}{}{\mathop{T}}_O = \begin{pmatrix}
											-1 & 0 & 0 & 0\\
											0 & 0 & 1 & -2\\
											0 & 1 & 0 & -2\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
											-1 & 0 & 0& 2\\
											0 & -1 & 0 & 3\\
											0 & 0 & 1 & 0\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix}
											1 & 0 & 0 & 4\\
											0 & 0 & -1 & 2\\
											0 & 1 & 0 & 2\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$\vspace{0.1 cm}\\
			$\sideset{^H}{}{\mathop{T}}_O = \begin{pmatrix}
											1 & 0 & 0 & -2\\
											0 & 0 & 1 & -2\\
											0 & -1 & 0 & 1\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
											1 & 0 & 0 & 4\\
											0 & 0 & -1 & 2\\
											0 & 1 & 0 & 2\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$\vspace{0.1 cm}\\										
			$\sideset{^H}{}{\mathop{T}}_O = \begin{pmatrix}
											1 & 0 & 0 & 2\\
											0 & 1 & 0 & 0\\
											0 & 0 & 1 & -1\\
											0 & 0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$\\						
			\subsection{Zurückgelegte Distanz}
				Da es sich bei der Rotationsmatrix um eine Einheitsmatrix handelt, ist nur der Translationsvektor t zu
				 beachten. $t= \begin{pmatrix}
			2\\ 0 \\ -1\\	
			\end{pmatrix} $\\
				Die zurückgelegte Distanz ist somit $d = |t| = \left|\begin{pmatrix}
			2\\ 0 \\ -1\\	
			\end{pmatrix}\right|	= \sqrt{2^2 + (-1)^2} = \sqrt{5}$\\
\end{document}
